\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}

\newcommand{\ci}{\mathrm{i}}

\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}


\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}

\newenvironment{3dtikzpicture}[3][]{
	\pgfmathsetmacro\xx{cos(#3)}
	\pgfmathsetmacro\xy{cos(#2)*sin(#3)}
	\pgfmathsetmacro\yx{-sin(#3)}
	\pgfmathsetmacro\yy{cos(#2)*cos(#3)}
	\pgfmathsetmacro\zy{sin(#2)}
	\begin{tikzpicture}[x={(\xx cm,\xy cm)},y={(\yx cm,\yy cm)},z={(0,\zy cm)},#1]
}{
	\end{tikzpicture}
}

\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{patterns}
\definecolor{CyanTikz40}{cmyk}{.4,0,0,0}
\definecolor{CyanTikz20}{cmyk}{.2,0,0,0}

\definecolor{B1}      {cmyk}{0.00, 1.00, 0.00, 0.50}
\definecolor{H1}      {cmyk}{0.50, 0.00, 1.00, 0.00}

\tikzstyle{general}         =[line width=0.3mm, >=stealth, x=1cm, y=1cm,line cap=round, line join=round]
\tikzstyle{quadrillage}     =[line width=0.3mm, color=CyanTikz40]
\tikzstyle{quadrillageNIV2} =[line width=0.3mm, color=CyanTikz20]
\tikzstyle{quadrillage55}   =[line width=0.3mm, color=CyanTikz40, xstep=0.5, ystep=0.5]
\tikzstyle{quadrillage33}   =[line width=0.3mm, color=CyanTikz40, xstep=0.33, ystep=0.33]
\tikzstyle{cote}            =[line width=0.3mm, <->]
\tikzstyle{epais}           =[line width=0.5mm, line cap=butt]
\tikzstyle{tres epais}      =[line width=0.8mm, line cap=butt]
\tikzstyle{axe}             =[line width=0.3mm, ->, line cap=rect]
\newcommand{\quadrillageSeyes}[2]{%
  \draw[line width=0.3mm, color=A1!10, ystep=0.2, xstep=0.8] #1 grid #2;
  \draw[line width=0.3mm, color=A1!30, xstep=0.8, ystep=0.8] #1 grid #2;
}
\newcommand{\axeX}[4][0]{%
  \draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1);
  \foreach \x in {#4} {\draw (\x,#1) node {\small $+$};
    \draw (\x,#1) node[below] {\small $\numprint{\x}$};
  }%
}
\newcommand{\axeY}[4][0]{%
  \draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3);
  \foreach \y in {#4} {\draw (#1, \y) node {\small $+$};
    \draw (#1, \y) node[left] {\small $\numprint{\y}$};
  }%
}
\newcommand{\axeOI}[3][0]{%
  \draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1);
  \draw (1,#1) node {\small $+$};
  \draw (1,#1) node[below] {\small $I$};
}
\newcommand{\axeOJ}[3][0]{%
  \draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3);
  \draw (#1, 1) node {\small $+$};
  \draw (#1, 1) node[left] {\small $J$};
}
\newcommand{\axeXgraduation}[2][0]{%
  \foreach \x in {#2} {\draw (\x,#1) node {\small $+$};}%
}
\newcommand{\axeYgraduation}[2][0]{%
  \foreach \y in {#2} {\draw (#1, \y) node {\small $+$};}%
}
\newcommand{\origine}{%
  \draw (0,0) node[below left] {\small $0$};
}
\newcommand{\origineO}{%
  \draw (0,0) node[below left] {$O$};
}
\newcommand{\point}[4]{%
  \draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
}
\newcommand{\pointGraphique}[4]{%
  \draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
  \draw (#1,#2) node {$+$};
}
\newcommand{\pointFigure}[4]{
  \draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
  \draw (#1,#2) node {$\times$};
}
\newcommand{\pointC}[3]{
  \draw (#1) node[#3] {$#2$};
}
\newcommand{\pointCGraphique}[3]{
  \draw (#1) node[#3] {$#2$};
  \draw (#1) node {$+$};
}
\newcommand{\pointCFigure}[3]{
  \draw (#1) node[#3] {$#2$};
  \draw (#1) node {$\times$};
}

\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Nombres et calculs numériques : entraînement (3)  } \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}




\exods\\
On donne la décomposition en facteurs premiers des nombres suivants:

\[\np{25920}=2^6\times3^4\times5\qquad\text{et}\qquad \np{32256}=2^9\times3^2\times7\]

\medskip

\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Réduire au maximum la fraction $\dfrac{\np{25920}}{\np{32256}}$ :\\
  
   \dotfill

  \medskip

  \dotfill

  \medskip

  \dotfill

  \medskip

  \item Déterminer l'entier naturel $a$ tel que $\sqrt{\np{25920}}=a\sqrt{5}$ :\\
  
  \dotfill

  \medskip

    \dotfill

  \medskip

  \item On donne $\np{836075520}=\np{25920}\times\np{32256}$.

  Déterminer la décomposition en facteurs premiers du nombre $\np{836075520}$.

    \medskip

  \dotfill

  \medskip

  \dotfill

    \medskip

  \dotfill
\end{enumerate}


\bigskip

\exods\\

Écrire les expressions suivantes sous la forme  $a\sqrt{b}$ avec $b$ un entier naturel le plus petit possible.

\medskip

{\hfill$A=2\sqrt{48}-\sqrt{75}+3\sqrt{108}\hfill;\hfill B=3\sqrt{20}-\sqrt{45}+2\sqrt{125}$\hfill}


\medskip

  \dotfill

  \medskip

  \dotfill

    \medskip

  \dotfill

  \medskip

  \dotfill

  \medskip

  \dotfill

  \medskip

  \dotfill


\bigskip


\exods\\
On dit qu’on a donné l’\textbf{écriture scientifique} d’un nombre positif quand on l’a écrit sous la forme :

$a\times10^n$ avec $a$ un nombre décimal positif tel que $1\leq a<10$ et $n$ un entier relatif.

\medskip

\textbf{Exemples :} {\hfill$105=1,05\times10^2\hfill;\hfill 0,00021=2,1\times10^{-4}$\hfill}

\medskip

\begin{enumerate}[\bf a.]
  \item Déterminer l'écriture scientifique des nombres suivants : $A=\np{2384602}$ et $B=\np{0,0004692}$.
  \item En déduire l'écriture scientifique de $A\times B$
\end{enumerate}


  \medskip

  \dotfill

    \medskip

  \dotfill

  \medskip

  \dotfill

  \medskip

  \dotfill

  \medskip

  \dotfill

  \medskip

  \dotfill

\newpage

\exods\\

\begin{minipage}{9cm}
On considère un rectangle ABCD tel que:

\[AB=4+\sqrt{3}\qquad\text{et}\qquad BC=4-\sqrt{3}\]

\medskip

Montrer, en détaillant les calculs, que le périmètre $\mathscr{P}$ et l'aire $\mathscr{A}$ du rectangle ABCD sont deux nombres entiers.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{8cm}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm]
\clip(-0.5,-0.5) rectangle (7.5,2.5);
\draw (0,0)-- (5.732,0) node [midway,below] {$L=4+\sqrt{3}$} --(5.732,2.268) node [midway,right] {$ \ell=4-\sqrt{3}$}--(0,2.268) --cycle;
\draw (0,0) node   [left] {A};
\draw (5.732,0) node   [right] {B};
\draw (5.732,2.268) node   [right] {C};
\draw (0,2.268) node  [left] {D};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}

  \bigskip

  \dotfill

  \medskip

  \dotfill

  \medskip

  \dotfill

    \medskip

  \dotfill

  \medskip

  \dotfill

  \medskip

  \dotfill

    \medskip

  \dotfill


\bigskip

\exods\\

Trois frères décident de repeindre deux façades identiques de leur maison, toutes deux de même surface.

Théo, Enzo et Léo peignent respectivement :
\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] $\dfrac16$, $\dfrac37$ et $\dfrac{4}{21}$ de la première façade ;

  \medskip

  \item [$\bullet$] $\dfrac12$, $\dfrac17$ et $\dfrac{5}{14}$ de la seconde façade.
\end{itemize}

\medskip

Sur quelle façade les trois frères ont-ils été les plus efficaces? Justifier en détaillant les calculs.

  \bigskip

  \dotfill

  \medskip

  \dotfill

  \medskip

  \dotfill

  \medskip

  \dotfill

  \medskip

  \dotfill

  \medskip

  \dotfill

  \medskip

  \dotfill

    \medskip

  \dotfill

    \medskip

  \dotfill

  \bigskip

\exods\\

On donne le programme de calcul suivant :

\medskip

\begin{itemize}
  \item [$\bullet$]Choisir un nombre entier naturel ;
  \item [$\bullet$]Ajouter 4 à ce nombre ;
  \item [$\bullet$]Multiplier le résultat par 3 ;
  \item [$\bullet$]Ajouter le double du nombre de départ ;
  \item [$\bullet$]Ajouter 3 au résultat.
\end{itemize}

\bigskip

Montrer que le résultat obtenu est un multiple de 5 quelque soit le nombre entier naturel choisi au départ.

\bigskip

  \dotfill

  \medskip

  \dotfill

  \medskip

  \dotfill

  \medskip

  \dotfill

  \medskip

  \dotfill

  \medskip

  \dotfill



 \end{document}

